% vim: set et ts=4 sw=4:

% VL-Teil 2, (Bild)Material: Campbell/Reece, "Biologie" 8. Auflage
%
\newpage

\begin{center}
    \underline{Mitschrift vom 18.11.2013}
\end{center}

\section{Zoologie}
\textbf{Fragen aus dem Katalog sehr ähnlich zu Klausurfragen!}
\subsection{Thematik}
Was ist ein Tier?
\begin{itemize}
    \item Fortgeschritten Mobilität
    \item komplexe Sinne und Nervensystem
    \picture(0,0)\put(5,12){$\left.\rule{0pt}{6ex}\right\}$ offensichtliche Merkmale}\endpicture \\

\item \textbf{Eukaryonten}, die keine Zellwand haben
\item \textbf{Heterotrophie} (Organische Stoffe sowohl als Energiequelle,
\picture(0,0)\put(5,-7){$\left.\rule{0pt}{8ex}\right\}$ formelle Kriterien}\endpicture \\
als auch zum Aufbau körpereigener Stoffe.\\
Insbesondere Veratmung von $\text{O}_2$)
\end{itemize}

\subsection{Nervensystem}
Wozu sind Nervensysteme gut?
\begin{itemize}
    \item \textbf{Reaktionen auf die \glqq "au"sere\grqq~ Umwelt} (Sensorik)\\
        $\rightarrow$ Initiative Ergreifen, z.B. als Beutegreifer
    \item \textbf{Reaktionen auf die \glqq innere\grqq~ Umwelt}\\
        $\rightarrow$ innere Motorik, endokrines System (= Hormonsystem)
\end{itemize}

\subsubsection{Aufgaben von Nervensystemen}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.7]{pics/zoologie/nervensystem.png}
        \caption{Nervensystem}
        \label{pic:nervensys}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item {\textbf{Sensorik}: Sinnesorgane sammeln als Teil des Nervensystems
        Informationen, die für den Organismus von Bedeutung sind.}
    \item {\textbf{Nervenbahnen}: Die \glqq Kabel\grqq des periph"aren Nervensystems
            ermöglichen Verbindungen von den \glqq Aussenstationen\grqq des NS zum ZNS
        (siehe Abbildung ~\ref{pic:nervensys}: blaue und rote Pfeile)}
    \item {\textbf{Zentrales Nervensystem (ZNS)}: Tiere mit hochentwickelten NS
            setzen im ZNS senesorische Informationen und innere Zustände des
            Organismus zueinenader in Beziehung und verrechnen diese.\\
            $\rightarrow$ Das Ergebnis der Verrechnung wird über Nervenbahnen an die \textbf{Effektoren} gesendet.
        }
\end{itemize}

Hohe Konzentration/Bündelung der Nervenbahnen bei den Orten vieler Sinnesorgane.\\
Ausnahme: Bauchganglion (z.B. bei Insektion). Grund ist u.a. der kurze Weg zwischen Sinnesorganen und ZNS.

\subsubsection{Neuronen}
\label{sec:neuronen}
Drei vielgestaltige Grundtypen mit stark polarem Aufbau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Effektneuron} (z.B. Motoneuron)
    \item \textbf{Sensorischer Neuron}
    \item \textbf{Interneuron}
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/neuronen.png}
        \caption{Neuronen}
    \end{center}
\end{figure}
Alle Nervenzellen haben sehr differenzierte Enden (polar!).\\
Anmerkung: Integration = Verrechnen der Eingange innerhalb der Zelle.

\subsubsection{Gliazellen}
Drei Hauptgruppen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Astrocyten} (Sternförmige Ausprägung): Organisieren z.B. die \textbf{Ionenkonzentrationen};
        Herstellung von Stoffwechsel- und Wachstumsprodukte.
    \item Oligodendrocyten (ZNS) und \textbf{Schwannzellen} (PNS) (machen funktionell das Gleiche):
        \textbf{Isolation} von langen Neuronenfortsätzen.
    \item Mikroglia: mobile Immunzellen des ZNS
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/gliazellen.png}
        \caption{Gliazellen}
    \end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Funktion der Neuronen}
\label{sec:Funktion_der_Neuronen}
Wie bewerkstelligen Neuronen das erzeugen der Membranpotentials?: \footnote{
    Es handelt sich hierbei \underline{nicht um einen elektrostatischen Prozess}
}

Zunächst einmal sind die Neuronen durch eine Phospholipidschicht aufgebaut.
D.h. es ist kaum möglich für Ionen durch die Membran zu gelangen.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/neuronenmembran.png}
        \caption{Neuronenmembran}
    \end{center}
\end{figure}
In dieser Schicht sind mehrere Proteine eingelagert (entweder \textbf{passive Ionen-Kanäle},
oder \textbf{aktive Ionen-Pumpen}), die es Ionen erlauben die Biomembran zu passieren.
Diese molekularen Transportmechanismen an der Membran sehen wie folgt aus:
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.7]{pics/zoologie/transportmech.png}
        \caption{Transportmechanismus}
    \end{center}
\end{figure}
Eigenschaften sind:
\begin{itemize}
    \item passive Diffusion
    \item erleichterte Diffusion (z.B. \textbf{Ionenkanäle})
    \item aktive Diffusion, unter Energieverbrauch
\end{itemize}


\subsubsection{Ruhemembranpotential}
Im Zellinneren der Neuronen herrscht eine negative Spannung (! \underline{keine} elektrostatische Spannung).
Ladungen liegen an den Biomolekülen, obwohl kein elektrostatischer Nettoüberschuss in Neuronen
vorhanden ist.\\

Der Grund dafür ist folgender:

Dank der Diffusionsmechanismen (siehe ~\ref{sec:Funktion_der_Neuronen}) in der ungeladenen
Doppel-Lipidschicht entsteht ein Kreisstrom.

Die negativ geladenen Kalium Ionen flie"sen
ununtebrochen durch die \textbf{Natrium Kalium ATPase}(unter Energieverbrauch) in die Neuronen
ein und durch die vermehrten Kalium Kanäle wieder aus. Dadurch entsteht
eine Spannung von $\approx -70 mV$ \footnote{Vozeichenkonvetion: Innenpotential minus Au"senpotential},
das sogenannte \textit{Ruhemembranpotential}.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/ruhemembranpotential.png}
        \caption{Ruhemembranpotential}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Das Aktionspotential}
\label{sec:aktionspotential}
Die Membranspannung von Neuronen kann durch elektrische Reizung verändert
werden.

Neuronen zeigen ab einem gewissen Schwellwert eine automatisch
ablaufende, immer gleiche \glqq aktive\grqq~Reaktion:

$\rightarrow$ \underline{Das Aktionspotential (AP)}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/dynamik.png}
        \caption{Dynamik von Membranpotential}
    \end{center}
\end{figure}
Der Verlauf der Spannungs"anderungen w"ahrend des AP:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Depolarisation und Potenzialumkehr}:
        Ein "uberschwelliger Reiz f"uhrt zu einer ersten Depolarisation\footnote{
            Depolarisation ist eine unglückliche Formulierung,
            weil Polarisierung noch nicht umgekehrt, sondern nur weniger negativ wird
        }. Dadurch "offnen sich die ersten Na$^+$-Ionenkan"ale (\underline{spannungsabh"angige}
        Tunnelproteine).\\
        Die "Offnung der Ionenkan"ale bewirkt das Einflie"sen weiterer Na$^+$-Ionen ins Zellinnere
        und einen explosionsartigen positiven R"uckkopplungseffekt\\
        $\rightarrow$
        Polarisation steigt vergleichbar zur Na$^+$-Ionen-Konzentration
        (siehe Abbildung ~\ref{pic:refraktaer}).

    \item \textbf{Repolarisation}: Durch die Depolarisation steigt auch die Durchl"assigkeit f"ur
        K$^+$-Ionen (Wenn Na$^+$-Durchl"assigkeit schon wieder sinkt, steigt die Durchl"assigkeit
        der K$^+$-Ionen noch an).\\
        $\rightarrow$ Immer weniger (positive) Na$^+$-Ionen gelangen ins Axoninnere und
        gleichzeitig verlassen immer mehr (positive) K$^+$-Ionen das Axoninnere.\\
        Das Membranpotenzial wird wieder \textbf{negativ}.

    \item \textbf{Hyperpolarisation}: K$^+$-Durchl"assigkeit sinkt langsamer als die der
        Na$^+$-Ionen auf den Normalwert zur"uck.\\
        $\rightarrow$ Kaliumionen-Ausstrom ist kurzzeitig so gro"s, dass die Repolarisation sogar
        \textbf{"uber das Ruhepotenzial} hinausgeht (also kleiner als -70mV wird).

    \item \textbf{R"uckkehr zum Normalzustand/Ruhemembranpotential}: Natrium-Kalium-Pumpe bef"ordert
        Na$^+$-Ionen aus der Nervenzelle hinaus und K$^+$-Ionen in die Zelle hinein.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1.0]{pics/zoologie/refraktaer.png}
        \caption{Refraktärzeit}
        \label{pic:refraktaer}
    \end{center}
\end{figure}

Nach Ausl"osung des Aktionspotentials (also nach dem "Offnen der spannungsabh"angigen Ionenkan"ale)
schlie"sen sich die betroffenen Ionenkan"ale wieder und sind eine gewisse Zeit nicht bereit, sich
wieder zu "offnen. Diese Zeit nennt man \textbf{Refrakt"arzeit}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{absolute Refraktärzeit}: AP kann nicht ausgelöst
        werden, unabhängig von der Reizstärke, da die spannungsabhängigen Natrium-Kanäle in
        einem inaktivierten, geschlossenen Zustand vorliegen. (ca. 2 ms)
    \item \textbf{relative Refraktärzeit}: In dieser Phase sind bereits durch die fortschreitende
        Repolarisation mehrere, jedoch nicht alle, Natrium-Kanäle wieder im aktivierbaren,
        aber noch geschlossenen Zustand.\\
        Es können Aktionspotentiale ausgelöst werden, allerdings ist dazu eine höhere
        Reizstärke notwendig und die Depolarisation w"are nicht so stark. (ca. 1,5 ms zusätzlich)

\end{itemize}

\textbox{Richtung der Erregungsleitung}{Durch \textbf{Refraktärzeit} kann das AP nur in eine
Richtung weitergeleitet werden (und nicht in beide Richtungen gleichzeitig).}

\subsubsection{Fortleitung des Aktionpotentials}
Diese spannungsgesteuerten Natriumkanäle ermöglichen indirekt die
Weiterleitung des AP.
\begin{itemize}
    \item[a)] Die Natrium Kanäle an einer erregten Stelle eines Axons
        sind geöffnet. Der Natriumeinstrom bewirkt eine starke
        Membrandepolarisation, die zur Ausbildung eines AP führt.
    \item[b)] Die starke Membrandepolarisation an der erregten Stelle
        breitet sich als \textbf{elektrotonisches Potenzial}
        passiv und unter Abschwächung ein kurzes Stück nach beiden Seiten aus.
    \item[c)] Das elektrotonische Potenzial erreicht Natriumkanäle,
        die vor der zuletzt erregten Stelle liegen. Sie öffnen sich
        und erzeugen eine neues Aktionspotenzial in voller Höhe.
        Die Natriumkanäle die dahinter liegen, sind noch
        inaktiviert (refraktär) und reagieren deshalb nicht.
    \item[d)] Das sich nun von dieser Stelle ausbreitende passive
        Potential leitet die Entstehung eines weiteren AP ein. Durch
        ständige Wiederholung dieser Vorgänge wandert das AP
        kontinuierlich entlang des Axons zur Synapse.
\end{itemize}

\subsubsection{Saltatorische Erregungsleitung}
\label{sec:saltatorisch}
\textbf{Wirbeltiere} haben eine spezielle Anpassung zur Fortleitung von APs
entwickelt. Die sogenannte \textbf{saltatorische Erregungsleitung}.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{pics/zoologie/saltator.png}
        \caption{Erregungsleitung}
    \end{center}
\end{figure}
Abschnittsweise Isolation bei Schwannzellen: Ranvier'scher Schnürring.
\begin{enumerate}
    \item Durch die dicke Glia-Umhüllung wird die
        passive Fortleitung des Signals (blaue Pfeile, Abbildung ~\ref{pic:schnuerring})
        beschleunigt.

    \item Relativ langsame, aktive Prozesse werden auf ein notwendiges Minimum
        reduziert $\rightarrow$ \textbf{AP entstehen nur noch an den Schn"urringen}!
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/schnuerring.png}
        \caption{Schn"urring}
        \label{pic:schnuerring}
    \end{center}
\end{figure}
$\rightarrow$ AP \glqq springen\grqq von Schn"urring zu Schn"urring.\\

\subsubsection{Die chemische Synapse}
\label{sec:chem_syn}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/chemische_synapse.png}
        \caption{Chemische Synapse}
        \label{pic:chem_synapse}
    \end{center}
\end{figure}
Freisetzung eines Botenstoffs, der postsynaptisch wirkt.
Chemische Botenstoffe müssen via Diffusion den postsynaptischen Spalt
überwinden und an den Rezeptoren binden.

\begin{enumerate}
    \item AP l"auft an Axon entlang und Calcium-Kanäle "offnen sich.
    \item Durch das eindringen von Ca$^{2+}$-Ionen k"onnen die
        \textbf{synaptischen Vesikel} mit der \textbf{pr"asynaptischen Membran} verschmelzen.
    \item Dadurch werden die Neurotransmitter in den synaptischen Spalt freigegeben.
    \item Die Neurotransmitter diffundieren durch den Spalt und
    \item binden an die Rezeptoren der \textbf{postsynaptischen} Membran\\
        $\rightarrow$ Ionenkan"ale der Zielzelle werden ge"offnet.
\end{enumerate}

\textbox{Wichtigste Neurotransmitter (bei Wirbeltieren)}{
    \textbf{ESPS}: z.B. \textbf{Glutamat} (ZNS der Wirbeltiere), Acetylcholin (Muskulatur)\\
    \textbf{IPSP}: Gamma-Aminobuttersäure (GABA), \textbf{Glyzin} (führt also zur Hypopolarisation)
}

\textbox{Unterschied zwischen elektrischen Synapse zur chemischen Synapse}{
    Signal kann nicht \textbf{verstärkt} werden. Signal zwischen zwei Synapsen wird
    nur elektronisch \glqq vererbt\grqq~(\textit{gap junctions}) und ist daher nicht verstärkbar.
}

\subsubsection{Verrechnungsprozesse}
\paragraph{Räumliche Integration}
Durch elektr. Widerstand des Cytoplasmas ist die Ausbreitung des Postsynaptischen Potentials (PSP)
räumlich begrenzt (exponentieller Abfall) mit der Distanz.

\begin{itemize}
    \item Neurotransmitter bindet an einem ligandengesteuerten Na$^+$ Kanal
    \item durch Ionenkanal fließt Na$^+$ Strom in Zelle und breitet sich aus
    \item mit zunmehmender Entfernung nimmt Signalstärke ab
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/raeumlich.png}
        \caption{Verrechnungsprozess Räumlich}
    \end{center}
\end{figure}

$\rightarrow$ \textbf{Effektivste Wirksamkeit von PSPs in räumlicher Nähe.}

\paragraph{Zeitliche Integration}
Aufgrund der \textbf{Refrakt"aerzeit} der Na$^+$-Ionenkan"ale, ist das
Aufeinanderfolgen zweier PSP ist zeitl. begrenzt.\\

\textbox{Klausurrelevant: Was f"ur eine Rolle spielen die r"aumliche und die zeitliche Integration?}

\subsection{Fragenkatalog für Klausur}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Neurone sind die funktionelle Einheit des NS.
            Man kann grob die Grundtypen von Neuronen unterscheiden.
        Nennen Sie einen davon und erläutern sie dessen Aufbau/Aufgabe/Funktion des Zelltyps. (2P)}\\
        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:neuronen}. z.B.:
        \textbf{Motoneuronen}, aufgeteilt (wie alle Neuronen) in
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Dendriten} (Signalaufnahme Teil), woran
            \item der \textbf{Zellk"orper} anschlie"st (Verarbeitung/Integration), der in
            \item das \textbf{Axon} (Erregungsleitung) m"undet, welches \textit{hier} von
                Schwannschen Zellen (Isolation, saltatorischer Effekt) umgeben ist. Das Axon endet mit den
            \item \textbf{Endkn"opfchen} bzw. der Endplatte (Erregungs"ubertragung,
                der pr"asynaptische Teil einer Synapse).
        \end{itemize}
        Das Motoneuron ist eine \textbf{efferente Nervenzelle} (sendet Signal "uber bestimmte Bereiche
        fort und an andere Zellen weiter) und bildet die Grundlage zur aktiven Muskelkontraktion.

    \item \textit{Das Ruhemembranpotential von Neuronen entsteht im Wesentlichen durch ständig geöffnete
            Kaliumkanäle in der Plasmamembran. Warum gleicht sich durch diese Kanäle der Kaliumgradient über die
        Membran nicht im Laufe der Zeit aus? (1P)}

        Die Axonmembran ist durchl"assig fuer K$^+$-Ionen (durch Kalium-Ionenkan"ale),
        also diffundieren diese st"andig durch die Membran.
        Der Gradient bleibt durch die \textbf{Natrium-Kalium-Pumpen} bestehen,
        welche st"andig Natriumionen aus dem Axon heraus- und Kaliumionen in das Axoninnere hineinpumpen.

    \item \textit{Spannungsgtest. Natriumkanäle sind für den schnellen Spannungsanstieg beim
            Ablauf eines Aktionpotentials verantwortlich. Nennen Sie die beiden Mechanismen,
            die dafür sorgen, dass das Membranpotential nach etwa 2-3ms wieder den Grundzustand
            zurückfällt.
        (2P)}\\

        Siehe ~\ref{sec:aktionspotential}.\\
        \textbf{Repolarisation}: W"ahrend sich die Natriumionenkan"ale in der Depolarisation "offnen,
        steigt auch die Durchl"assigkeit f"ur Kaliumionen. Nach ca. 2ms allerdings gelangen immer weniger
        Natriumionen ins Zellinnnere und immer mehr Kaliumionen verlassen das Zellinnere.
        Schlie"slich wird das Membranpotenzial wieder negativ.\\

        \textbf{Hyperpolarisation}: Da die Kaliumionen-Durchl"assigkeit langsamer als die Durchl"assigkeit
        der Natriumionen sinkt, ist der Kaliumionen-Ausstrom kurzzeitig so gro"s, dass das Potenzial
        \glqq negativer\grqq~ als das Ruhepotenzial ist.\\

        Die Natrium-Kalium-Pumpen stellen nun (nach ca. 3ms) wieder die entspr. Ionenkonzentration des
        Ruhemembranpotentials her (Na$^+$ raus, K$^+$ rein).

    \item \textit{Was versteht man unter der sog. \glqq Natrium-Kalium-ATPase\grqq?
            Beschreiben Sie Ihre Funktion in Nervenzellen m"oglichst genau!
        Welche Konsequenz h"atte ein Versagen dieser ATPase für Neuronen? (4P)}\\

        Natrium-Kalium-ATPase ist die Natrium-Kalium-Pumpe. (siehe ~\ref{sec:aktionspotential})\\
        Sie pumpt Natrium aus dem Axon-Inneren heraus und Kalium in das Axon-Innere hinein, jeweils gegen
        das Konzentrationsgef"alle.\\

        Da die Zellmembran der Axone Kalium-Durchl"assig ist (aufgrund der Kaliumn-Ionenkan"ale),
        diffundiert Kalium st"andig durch diese.

        Nach der De-, Re- und Hyperpolarisation eines AP sind aus dem Axon-Inneren sehr viele Kaliumionen
        heraus- und Natriumionen in das Axon hineingestr"omt. Da die Kaliumdurchl"assigkeit jedoch
        langsamer als die des Natrium auf den Normalwert zur"uckkehrt, sorgt die Natrium-Kalium-Pumpe daf"ur,
        dass wieder das eigentliche Ruhemembranpotential hergestellt wird.\\

        Ein Versagen der ATPase h"atte zur Folge, dass das Ruhemembranpotential von -70mV nicht aufrecht
        erhalten werden k"onnte und es zur Depolarisation k"ame.\\
        $\rightarrow$ AP w"are ohne Ruhemembranpotential nicht mehr m"oglich.

    \item \textit{Skizzieren Sie den Aufbau einer chemischen Synapse und beschriften Sie
        alle wichtigen Elemente! (3P)}\\

        siehe Abbildung ~\ref{pic:chem_synapse}

    \item \textit{Erreicht das Membranpotential eines typischen Neurons das
            sogenannte Schwellenpotential, so kommt es zur Ausbildung eines
            Aktionspotentials. Warum läuft ein einmal ausgelöstes
        Aktionspotential immer vollständig? (2P)}\\

        Das Aktionspotential ist eine \textbf{automatisch ablaufende, immer gleiche, aktive}
        Reaktion.\\

        Es w"are aufgrund der Refrakt"arzeit auch nicht durch ein neues Aktionspotential unterbrechbar.



    \item \textit{Für die Ausbildung des Ruhemembranpotentials sind
            hauptsächlich Kalium-Ionenkanäle verantwortlich. Auch beim
            Ablauf des Aktionspotentials sind Kaliumkanäle beteiligt. Worin
            unterscheiden sich diese beiden Kanalpopulationen? (1P)
        }\\

        Es gibt spannungsgesteuerte Kalium-Ionenkan"ale (verantwortlich fuer die Hyperpolarisation), welche
        sich erst nach dem Auftreten eines AP "offnen und immer aktive Ionenkan"ale
        (verantwortlich f"ur das Ruhemembranpotential).


    \item \textit{Erläutern Sie den Begriff der \glqq saltatorischen Erregungsleitung\grqq~
            bei Wirbeltieren. Welche Gliazellen tragen im zentralen
            Nervensystem zu diesem Mechanismus bei? (4P)
        }\\

        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:saltatorisch}.\\
        Die saltatorische Erregungsleitung ist eine spezielle Anpassung zur schnelleren Fortleitung der AP.
        Besondere Gliazellen, die sog. \textbf{Schwannschen Zellen} umh"ullen das Axon mehrfach mit einer
        Myelinschicht.\\
        Die Schwannzellen wirken wie eine elektrische Isolierung um das Axon.\\

        Sie sind "uber Ranvier'sche Schn"urringe voneinander getrennt.

        Nur noch an diesen Stellen findet nun die \textbf{Depolarisation} statt.\\

        Im Gegensatz zur \textbf{kontinuierlichen Erregungsleitung} kann bei der saltatorischen Erregungsleitung
        also ein entsprechend gro"ser Bereich des Axons "ubersprungen werden und das AP springt von Schn"urring
        zu Schn"urring.

    \item \textit{Bei der synaptischen Übertragung unterscheidet man zwischen
            den Grundtypen der elektrischen Synapse und der chemischen
            Synapse. Erläutern Sie den namensgebenden Unterschied zwischen
            beiden. Wie können (nur bei einer der beiden Übertragungsformen)
            Signale verstärkt werden? (3P)
        }\\

        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:chem_syn}~ f"ur den Aufbau und die Funktionsweise der chemischen Synapse.\\
        Im gleichen Abschnitt steht auch der Unterschied zwischen \textbf{Gap Junctions} und chemischen
        Synapsen.\\

        Verst"arkung des Signals:\\
        Nur bei chem. Synapsen - es m"ussten mehr APs ankommen, sodass mehr Ca$^2+$ durch die spannungsgest.
        Calciumionen-Kan"ale geleitet wird, wodurch mehr synaptische Vesikel mit der pr"asynaptischen Membran
        verschmelzen k"onnen und die Neurotransmitter aus jenen Vesikeln verst"arkt in den synaptischen
        Spalt abgegeben werden k"onnen.

\end{enumerate}

\subsection{Sinnesphysiologie}

\subsubsection{Grundproblem der Sinnesphysiologie}
\paragraph{Reiztransduktion}
\textbox{Was ist \textbf{Transduktion}?}{
    Unter Transduktion versteht man in der Sinnesphysiologie die Umwandlung
    eines äußeren Reizes in ein zelluläres Signal des Nervensystems.
}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/zoologie/reiztransduktion.png}
        \caption{Prim"are Sinneszelle - Reiztransduktion}
    \end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/zoologie/primaere_sinneszelle.png}
        \caption{Sekund"are und Prim"are Sinneszelle - Reiztransduktion}
    \end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Fragenkatalog}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Nennen Sie den wesentlichen Unterschied zwischen einer
            primären und einer sekundären Sinneszelle! Um welchen Typ
            Sinneszelle handelt es sich bei den Photorezeptoren von
        Wirbeltieren? (2P)} \\

        \textbf{Primäre Sinneszelle}: Bilden selbst APs. Das Rezeptorpotential der Sinneszelle bestimmt
        die AP-Frequenz.\\

        \textbf{Sekundäre Sinneszelle}: Bilden \textbf{keine} APs.
        Das nachgeschaltene Neuron wird durch Transmitterausschüttung der Sinneszelle zur AP-Bildung angeregt.\\

        Bei Photorezeptoren von Wirbeltieren handelt es sich um einen \textbf{Sonderfall einer sekundären Sinneszellen}.

\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}
    \underline{Mitschrift vom 25.11.2013}
    %Zoologie VL-Teil II
\end{center}

\subsection{Zelluläre Merkmale}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{pics/zoologie/tierische_zelle.png}
        \caption{Die tierische Zelle}
    \end{center}
\end{figure}

\label{sec:merkmale_tierisch}
Exklusive Strukturen der tierischen Zelle:
\begin{itemize}
    \item Lysosomen
    \item Centrosom ($=$ 2 Centriolen)
    \item Flagellen/Cilien
\end{itemize}

Exklusive Strukturen der pflanzlichen Zelle:
\begin{itemize}
    \item Zellwand
    \item Plasmodesmen (z.b. \textbf{T"upfel}, Verbindungen in der Zellwand)
    \item Zellsaftvakuole
    \item Chloroplasten
\end{itemize}

\subsubsection{Cytoskelett}
Das Cytoskelett ist ein Maschenwerk aus Molekülfasern, welches
sich durch das ganze Cytoplasma erstreckt. Es spielt eine wesentliche
Rolle bei der innern Organisation und Koordination der Zell
aktivitäten (z.B. Zellteilung, intrazellulärer Transport, Stützfunktion)).\\
Es setzt sich aus \textbf{drei} Typen supramolekularer Strukturen
zusammen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mikrotubuli}: R"ohrenf"ormige Mikrofilamente, dienen als \glqq{Stra"sen}\grqq
        dem Transport der Vesikel via Motorproteine.\\
        Sind auch die \underline{Spindelfasern der Mitosespindel}.
    \item \textbf{Aktinfilamente}: z.B. als netzartige Anordnung unterhalb der Membranausbuchtungen
        (wie Mikrovilli).
    \item \textbf{Intermedi"arfilamente}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/zoologie/mikrotubuli.png}
        \caption{Mikrotubuli}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Lysosom}
\label{sec:lysosom}
Kommt aus dem Griechischen (\glqq Zerfall\grqq).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phagocytose}: Aufnahme von Fremdkörpern in die Zelle, und Zersetzung\\
        $\rightarrow$ \textbf{Phagolysosomen} verdauen Nahrungsteilchen, indem sie mit N"ahrungsvakuolen
        fusionieren.
    \item \textbf{Pinocytose}: Zersetzung gelöster Fremdstoffe, also kleinerer Fl"ussigkeitsmengen
    \item \textbf{Autophagosomen} verdauen kaputte Organellbestandteile, indem sie mit Vesikeln,
        welche kaputte Organelle eingeschlossen haben, fusionieren.
\end{itemize}

\textbf{In Pflanzen} "ubernimmt die Vakuole die Funktion der Lysosome.\\

Lysosome werden am Endoplasmatischen Reticulum (ER) gebildet und am Golgi-Apparat \glqq{verpackt}\grqq~.\\

\textbox{Zerst"ort sich eine Zelle selbst, wenn ein Lysosom unvorhergesehen zerf"allt?}{
    \textbf{NEIN.} Die zersetzenden Enzyme in Lysosomen funktionieren nur in saurem
    Milieu.\footnote{Lysosome werden angesäuert!}\\
Falls ein Lysosom zerfällt wird also die Zelle \textbf{nicht} von innen heraus zersetzt.}

\subsubsection{Centrosomen}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/centrosom.png}
        \caption{Centrosom}
    \end{center}
\end{figure}
Centrosomen bestehen aus einem Paar Centriolen.\\

Jede Centriole besteht aus 9 Mikrotubulus-Tripletts, die in einem Ring angeordnet sind.\\

Das gesamte Cytoskelett (das komplette Mikrotubulisystem) entspringen aus dem Centrosom.\\

\subsubsection{Flagellen/Cilien}
\label{sec:flagellen_cilien}

\underline{Flagellen}:
\begin{itemize}
    \item Die Gei"seln der \textbf{Spermien}
    \item Kommen immer nur einzeln oder paarweise auf Zellen vor
    \item L"anger als Cilie
    \item Wellenförmige Bewegung
    \item Teilweise bei Algen vorhanden (Einzellervarianten, die noch zu den
        Pflanzen gezählt werden, aber schon etliche Tiermerkmale
        haben)
\end{itemize}

\underline{Cilien:}
\begin{itemize}
    \item Bis zu 1000 Cilien pro Zelle.
    \item Erholungs- und Kraftschlag in der Bewegung.
    \item Bsp.: Ciliaten (z.B. \textbf{Kartoffeltierchen}), Epithelzellen (\textbf{Darm},
        \textbf{Luftröhrenzellen} usw.)
\end{itemize}

\paragraph{Flagellen-/Cilienbewegung durch Dyneine}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/dyneine.png}
        \caption{Dyneine}
    \end{center}
\end{figure}
Mit Quervernetzung: Zusätzlich Befestigung durch Proteine
der benachbarten Tubuli.

\subsection{Fragenkatalog}

\begin{enumerate}
    \item \textit{Nennen Sie drei Unterschiede zwischen pflanzlichen und tierischen Zellen und
        erläutern Sie kurz die Funktion der jeweiligen Organellen/Strukturen.}\\

        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:merkmale_tierisch}
    \item \textit{Worin unterscheiden sich Flagellen und Cilien? Was ist ihnen gemeinsam?}\\

        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:flagellen_cilien}
    \item \textit{Was ist die Aufgabe von Lysosomen in tierischen Zellen und
        worin unterscheiden sich Phagolysosomen und Autophagosomen?} \\

        Siehe Abschnitt ~\ref{sec:lysosom}
\end{enumerate}

\subsection{Energie}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/oekosystem.png}
        \caption{Energiefluss Ökosystem}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Zellarbeit durch ATP}
\textbox{Nennen Sie drei Beispiele für ATP-verbrauchende Prozesse in einer tierischen Zelle.}{
    \begin{itemize}
        \item {\underline{Chemische Arbeit:}\\
            z.B. Synthese von Makromolekülen}
        \item {\underline{Transportarbeit:}\\
                z.B. Bewegung eines Motorproteins entlang des Cytoskeletts;
            Pumpen von Stoffen durch Membran}
        \item {\underline{Mechanische Arbeit:}\\
            z.B. Flagellenschlag; Muskelkontraktion}
    \end{itemize}
}
\subsubsection{Energiewährung ATP}
ATP ist die universelle Energiewährung, die von Bakterien
über Viren bis hin zu Pflanzen und Tieren verwendet wird.

ATP Umsatz beim Menschen:
\begin{itemize}
    \item ca. 1 Milliarde ATP-Moleküle / Zelle (Mensch)
    \item ca. 1 Trilliarde ATP-Moleküle (ca. 50g) / (Mensch)
    \item Umsatz: ca. 180 kg ATP/Tag (Mensch)
\end{itemize}

Die Energiegewinnung erfolgt durch eine hydrolytische Spaltung des
ATP. Durch die Abspaltung von Wasser wird Energie gewonnen.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/atp_hydrolyse.png}
        \caption{Hydrolytische Spaltung von ATP}
    \end{center}
\end{figure}

Pyrovat wird in die Mitochondrien gebracht und zu Acetyl-CoA umgewandelt.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/stoffwechsel.png}
        \caption{Energiestoffwechsel}
    \end{center}
\end{figure}

$\rightarrow$ Citratzyklus und oxidative Phosphorylierung funktionieren nur unter $O_2$-Verbrauch!\\


\textbox{Welche drei Hauptwege zur Energiegewinnung in tierischen Zellen haben Sie kennengelernt
und in welchen Zellkompartimenten finden sie statt?}{
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Glycolyse} (im Cytosol): Anaerober Abbau von Glucose oder Glycogen
        \item \textbf{Citronens"aurezyklus} (bei Eukaryoten in Mitochondrien, bei Prokaryoten im Cytoplasma):
            \begin{itemize}
                \item Abbau von Acetyl-CoA
                \item 1 Pyruvat $\rightarrow$ Elektronenshuttles (3 NADH, 1 FADH2) + 1 GTP
                \item Abfallprodukt: CO$_2$
            \end{itemize}
        \item \textbf{oxidative Phosphorylierung} (im Mitochondrium):\\
            ATP-Generierung unter Sauerstoffverbrauch
    \end{itemize}
}
~\\

\textbf{Begrifflichkeiten}
\begin{itemize}
    \item{Substratkettenphosphorylierung:\\
        Direkte Übetragung der Phosphatgruppe eines phophorylierten Zwischenproduktes auf ADP}
    \item{Chemiomotische Kopplung:\\
            Nutzung der osmotischen Energie eines Protongradienten
        zur ATP-Synthese}
    \item{Elektronentransportkette:\\
            Prozess, bei dem Elektronen von hintereinandergeschalteten
        Molekülen(Donatoren) auf andere (Akzeptoren) transportiert werden}
    \item{Oxidation:\\
        Chemische Reaktion, bei der ein Atom, Ion oder Molekül Elektronen abgibt}
\end{itemize}


\subsubsection{Wege zur Energiegewinnung}

\paragraph{Glykolyse} {
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/glykolyse.png}
            \caption{Glykolyse}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{itemize}
        \item Findet im \textbf{Cytoplasma} statt
        \item Anaerober Abbau von Glucose zu Brenztraubens"aure (Pyruvat)
        \item Energiegwinnung: \textbf{2} mol ATP pro 1 mol Glucose
        \item Weitere wichtige Endprodukte: NADH
        \item Pyruvat wird in Mitochondrien transportiert
    \end{itemize}

    Erzeugt \textbf{schnell} ATP und ist nicht auf $O_2$ angewiesen. z.B. Muskeln beim \textbf{schnellen Spurt}
}

\paragraph{Citronensäurezyklus} {
    Findet nur unter \textbf{aeroben Bedingungen} in den Mitochondrien statt.\\

    Zuvor bei der \textbf{oxidativen Decarboxylierung}:\\
    Brenztraubens"aure (Pyruvat) $\rightarrow$ aktivierte Essigs"aure (Acetyl-CoA)\\

    Acetyl-CoA wird dann im Citronens"aurezyklus \underline{vollst"andig} zu CO$_2$ abgebaut,
    wobei 2 ATP entstehen und die Elektronen auf die Elektronenshuttles
    NADH/H$^+$ und FADH$_2$ "ubergeben werden.\\

    Das dabei entstandenen Elektronenshuttles werden in der Atmungskette oxidiert.\\

    \textbox{Welche Produkte entstehen und wie viel ATP werden erzeugt?}{
        Es werden 2 ATP, sowie die Elektronenshuttles 8 NADH/H$^+$, 2 FADH$_2$ erzeugt.
    }
}

\paragraph{Atmungkette} {
    \begin{itemize}
        \item Findet in der \textbf{Innenmembran der Mitochondrien} statt
        \item Von NADH/H$^+$ und FADH$_2$ werden jeweils Wasserstoff abgespalten.
        \item Beim Transport der freiwerdenden Elektronen und Protonen wird Energie
            gewonnen und auf ATP "ubertragen.
        \item Die Elektronen werden auf Sauerstoff "ubertragen und reagieren mit den Protonen zu Wasser.
        \item \textbf{Energiegewinn von 34 ATP in der Atmungskette (38 ATP in der gesamten aeroben Zellatmung)}.
    \end{itemize}


    Detaillierterer "Uberblick (nicht klausurrelevant\footnote{hoffentlich})
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=1.0]{pics/zoologie/atmungskette.png}
            \caption{Atmungskette}
        \end{center}
    \end{figure}

    NADH/H$^+$ gibt ein Elektron und ein Proton frei.\\
    Jedes Konstrukt (I bis IV) gibt ein Elektron weiter, wobei jedes
    Mal ein bisschen Energie frei wird.\\
    Protonen werden in den Zwischenmembranraum gepumpt (I bis IV).\\
    Protonen möchten das Konzentrationsgefälle ausgleichen, können aber nicht durch die Membran.\\
    ATP-Synthase synthetisiert aus ADP+P durch einwandernde Protonen ATP.\\
}

Energiegewinnung aus einem Molekül Glukose: 36 ATP (+ 2 ATP aus vorhergehender Glykolisierung)\\

\textbox{Wo wird am meisten ATP hergestellt?}{
    Bei dem aeroben Abbau werden aus einem mol Glucose 38 mol ATP erzeugt.\\
    Davon werdenallein 34 mol ATP bei der Atmungskette in den Mitochondrien erzeugt!
}

\subsection{Atmung und Ventilation}{
    \textbf{Atmung}: Gasaustausch zwischen Organismen und der Umgebung.\\
    $\rightarrow$ \textbf{"Au"sere Atmung}: Die (aktive) Luftaufnahme/Ventilation h"oherer Wesen\\
    $\rightarrow$ \textbf{Innere Atmung}: Transport eines reduzierbaren Stoffes (bei aeroben Wesen: O$_2$)
    in die Zielzellen

    \subsubsection{Atmungsstrategien}

    \textbox{Welche Strategien nutzen Tiere zum Gasaustausch mit dem Außenmedium?}{
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Massenstrom des Mediums}: Zirkulation des Mediums durch den K"orper,
                Bsp.:
                \begin{itemize}
                    \item Nesseltiere
                    \item Tracheensysteme bei Insekten. In jede Körperzelle führt eine Tracheole.\\
                        Warme Gebiete: kürzere Diffusionszeiten $\rightarrow$ größere Insekten
                \end{itemize}
            \item \textbf{Diffusion und Gastransport}: Diffusion von Gasen in den K"orper
                (gesamte Hautoberfl"ache) und Kreislaufsystem, Bsp. Regenwurm
            \item \textbf{Ventilation und Gastransport}: Diffusion von Gasen "uber respiratorische Oberfl"ache
                und Kreislaufsystem
            \item \textit{Nur bei Einzellern!}\\
                \textbf{Atmung durch Diffusion} (durch Wasser oder Luft):\\
                Bei Einzellern (Bsp.: Pantoffeltierchen) k"onnen Atemgase durch Diffusion
                über die Zelloberfläche aufgenommen und abgegeben werden
        \end{itemize}
    }
    ~\\

    \underline{Ventilation}: \glqq Belüftung\grqq des Respirationstraktes während der Atmung.\\

    \underline{Respiratorische Oberflächen}: Bereiche eines Tieres, an dem O$_2$ aus der Umgebung
    direkt in lebende Zellen diffundiert und CO$_2$ diese verlässt.\\

    \textbf{ungerichtete Ventilation}: Atemmedium strömt in einem unvorhersehbaren Muster
    an der respiratorischen Oberfläche vorbei\\

    \textbf{gerichtete Ventilation}:
    \begin{itemize}
        \item Pool Atmung: abwechselnder Ein- und Ausstrom
        \item Unidirektional: Atemmedium strömt in nur eine Richtung über respiratorische Oberfläche
    \end{itemize}

    \subsubsection{Wasseratmung}
    \begin{itemize}
        \item Wasser enthält weniger O$_2$ als Luft
        \item Anteil von O$_2$ schwankt stark
        \item \textbf{Dichte von Wasser} mehr als $800$ mal höher
            als Dichte von Luft\\$\rightarrow$ Höherer Energieaufwand
            für Ventilation
    \end{itemize}

    \subsubsection{Luftatmen}
    Vorteile:
    \begin{itemize}
        \item konstanter Anteil von O$_2$ in Luft und höherer als in Wasser
        \item weniger Dichte
    \end{itemize}
    Nachteil:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Verdunstungsgefahr} an großer respiratorischer Oberfläche
    \end{itemize}

    \subsubsection{Stromprinzipien}

    \textbf{Gleichstromprinzip}:\\
    Sauerstoffarmes Blut trifft auf Sauerstoffreiches Medium.\\
    Blut und Atemmedium strömen in die gleiche Richtung\\
    Sauerstoff-Konzentration von Blut und Medium gleichen sich an\\

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/zoologie/gleichstrom.png}
            \caption{Gleichstromprinzip}
        \end{center}
    \end{figure}


    \textbf{Gegenstromprinzip}:\\
    Blut und Medium laufen in entgegengesetzte Richtungen, d.h.
    sauerstoffarmes Blut trifft auf weitgehend deoxygeniertes Medium.\\
    Das Sauerstoffkonzentrationgefälle bleibt über die gesamte Strecke konstant.\\

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/zoologie/gegenstrom.png}
            \caption{Gegenstromprinzip}
            \label{pic:gegenstrom}
        \end{center}
    \end{figure}


    \textbf{Das Gegenstromprinzip ist der effektivste Mechanismus}, aber nur bei unidirektionaler Ventilation
    m"oglich!\\

    \textbox{Erklären Sie die Vorteile des Gegenstromprinzips zum Gasaustausch anhand einer
    Fischkieme. Warum ist dieses Prinzip effizienter als das Gleichstromprinzip?}{
        Beim Gegenstromprinzip flie"st das Wasser durch Mund \textbf{unidirektional} in die Kiemen,
        wobei die Flie"srichtung des Blutes der des Wassers entgegengesetzt ist.\\

        Am Ende der Kiemen st"o"st weitgehend deoxygeniertes Medium auf sauerstoffarmen Blut und
        dieses Sauerstoff-Konzentrationsgef"alle bleibt die ganzen Gasaustausch lang \textbf{konstant}.\\

        Beim Gleichstromprinzip w"urde sich die Sauerstoffkonzentration (auf einen mittleren Wert)
        nach einer Weile anpassen und absolut w"are weniger Sauerstoff vom Medium in das Blut diffundiert!\\

        Beim Gegenstromprinzip wird aber über die \textbf{gesamte Austauschstrecke beider Strombahnen}
        ausreichend hohes Konzentrationsgefälle aufrechterhalten! (siehe Abbildung ~\ref{pic:gegenstrom})\\

        Dieses bewirkt eine stetige, einseitig gerichtete Diffusion des Sauerstoff vom Wasser ins Blut.\\

        Die vergr"o"serte Oberfl"ache der Fischkiemen (Kiemenb"ogen und Kiemenlamellen) verst"arkt diesen Effekt
        zus"atzlich
    }
    ~\\

    \textbox{Warum ist die Ventilation bei wasserlebenden Tieren zum Gasaustausch energieaufwändiger
    als bei der Luftatmung? Welche weiteren Nachteile der Wasseratmung kennen Sie?}{
        Die dichte des Wasser ist h"oher und somit ist es aufw"andiger ein entsprechendes Volumen in die
        Atemorgane zu pumpen. Au"serdem ist das Wasser sauerstoff"armer (was noch drastisch schwanken kann),
        wodurch gro"se Tiere evtl. gen"otigt sind "uberdurchschnittlich viel zu ventilieren.
    } %XXX TODO not sure :/

    \newpage
    \begin{center}
        \underline{Mitschrift vom 02.12.2013}
    \end{center}
    \subsection{Kreislauf}

    \subsubsection{Bau von Kreislaufsystemen}
    \begin{enumerate}
        \item {offen (z.B. Tracheensystem bei Insekten):
                \begin{itemize}
                    \item Zirkulierende Flüssigkeit umspült Organe direkt
                    \item \textbf{Hämolymphe} $=$ interstitielle Flüssigkeit (in Zwischenr"aumen liegend)
                \end{itemize}
            }
        \item {geschlossen:
                \begin{itemize}
                    \item Zirkulierende Fl"ussigkeit flie"st in Gef"a"sen
                    \item Blut $\neq$ interstitielle Fl"ussigkeit
                    \item \textbf{Vorteil:}Hoher Druck möglich
                \end{itemize}
            }
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Pumpen in Kreislaufsystem}
    \begin{itemize}
        \item[a)] {Externe Pumpe (Landwirbeltiere, Insekten):}
        \item[b)] {Peristaltische Kontraktion (Wirbellose):}
        \item[c)] {Kontraktile Kammer (Wirbellose, Wirbeltiere):}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Gef"a"stypen}
    \begin{itemize}
        \item{\textbf{Arterien}: Herz $\rightarrow$ Kapillarnetze}
        \item{\textbf{Kapillaren}: Laufen an jeder Zelle vorbei.\\
            Austausch zwischen Blut und interstitieller Fl"ussigkeit}
        \item{\textbf{Venen}: transportieren Blut zur"uck von Herzen}
    \end{itemize}

    Einfacher Kreislauf:\\
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.5]{pics/zoologie/einfacher_kreislauf.png}
            \caption{Einfacher Kreislauf}
        \end{center}
    \end{figure}
    Knochen- und Knorpelfische haben einen einfachen Kreislauf mit einem
    \textbf{zweikammerigen} Herzen (\textbf{Atrium + Ventrikel}).\\


    Doppeler Kreislauf:
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.5]{pics/zoologie/doppelter_kreislauf.png}
            \caption{Doppelter Kreislauf}
        \end{center}
    \end{figure}

    Säuger und Vögel haben einen doppelten Kreislauf mit 2 getrennten Pumpen,
    die in 1 Organ (Herz) zusammengefasst sind.\\

    Bei Amphibien ist das Herz nur unvollständig geteilt, wodurch sich sauerstoffarmes Blut (Körperkreislauf)
    und sauerstoffreiches Blut (Lungenkreislauf) durchmischen.\\
    Dieses Mischblut, welches fließt in die Lunge und in den Körper fließt, hat einen niedrigeren
    Sauerstoffgehalt!\\

    Vergleich zu Säugern:\\
    Durch Ausbildung einer \textbf{vollständigen Herzscheidewand} wird das Blut des Lungen- und Körperkreislaufs
    nicht durchmischt. So ist die Aufladung des venösen Blutes in der Lunge mit Sauerstoff am effektivsten
    (Weil höheres Sauerstoffgefälle!).

    \subsubsection{Hämocyten}
    Im geschlossenen Kreislauf, ist es möglich spezialisierte Zellen zu entwickeln.

    Zelluläre Bestandteile/Zellklassen des Säuger-Blutes:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Weisse Blutzellen (Leukocyten)}: Wichtig für Immumabwehr
        \item {\textbf{Rote Blutzellen (Erythocyten)}: Verantwortlich für Sauerstofftransport
                \begin{itemize}
                    \item Dicht bepackt mit dem respiratorischen Protein \textbf{Hämoglobin}.
                    \item Kein Zellkern (Platzsparung)
                    \item Keine Mitochondrien (Würden unter ATP-Verbrauch O$_2$ verbrauchen)
                \end{itemize}
            $\rightarrow$ Sauerstoffkapazität des Blutes um das 50fache erhöht.}
        \item \textbf{Bluplättchen (Thrombocyten)}: Zellfragmente, die an
            Blutgerinnung beteiligt sind.
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Hämoglobin}
    \begin{itemize}
        \item Besteht aus 4 Globinproteinen mit komplex gebundenem \textbf{Eisenatom}
        \item 1 Eisenatom wird mit 1 $O_2$-Molekül beladen\\
            (sogenannte \textbf{Oxygenierung} $\neq$ Oxidierung)
        \item Mit jedem gebundenen O$_2$ wird die Bindung von weiteren O$_2$ an dem Hämoglobin
            \textbf{erleichtert} (sog. \textbf{Kooperativität des Hämoglobins})
    \end{itemize}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/zoologie/haemoglobin.png}
            \caption{Kooperativität des Hämoglobin}
        \end{center}
    \end{figure}

    Ein von $O_2$ freies Hämoglobins wird als \textit{gespannt} bezeichnet.
    Zwischen den Globinproteinen sind Salzbrücken. Dadurch wird die
    Wahrscheinlichkeit von einer $O_2$ Bindung gemindert. Pro aufgenohmenes
    $O_2$ Atom steigt die Bereitschaft ein weiteres $O_2$ aufzunehmen
    (\textit{entspannter Zustand}).\\

    \textbf{Bohr-Effekt}: Affinität von Hämoglobin in Abhängigkeit vom Milieu O$_2$ zu binden:\\
    \textbf{Abnahme des pH oder Zunahme von $P_{CO_2}$ $\rightarrow$ Sauerstoffaffinität verringert.}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.4]{pics/zoologie/bohr_effekt.png}
            \caption{Bohr Effekt}
        \end{center}
    \end{figure}

    \subsubsection{Fragenkatalog}

    \begin{enumerate}
        \item \textit{Beschreiben Sie den Weg des Sauerstoffs durch das Atmungssystem eines Säugers bis zum
            Eintritt in das Kreislaufsystem.}\\

            Oberer respiratorischer Trakt (Mund(h"ohle), Nasenloch, -h"ohle, Luftr"ohre)
            $\rightarrow$ Unterer respiratorischer Trakt:
            \begin{itemize}
                \item Bronchien
                \item (terminale) Bronchiolen
                \item Alveolen/Lungenbl"aschen
            \end{itemize}
        \item \textit{Nennen Sie drei wichtige Funktionen von Kreislaufsystemen bei Tieren.}
            \begin{itemize}
                \item Versorgung des Organismus mit O$_2$
                \item Ausscheiden von Abfallprodukten des Atemvorgangs (CO$_2$)\\
                    $\rightarrow$ Aufrechterhalten des Stoffwechsel jeder einzelnen Körperzelle
                \item Aus der Verdauung gewonnene Nährstoffe in die versch. Gewebe transportieren
                \item Hormone verteilen
                \item Immunabwehr (Weiße Körperzellen + Gerinnung)
            \end{itemize}

        \item \textit{Erklären Sie den Unterschied zwischen offenen und geschlossenen Kreislaufsystemen bei
            Tieren. Worin liegt der Vorteil eines geschlossenen Systems?}\\

            Beim offen Kreislaufsystem wird Organe von Blut direkt umspült.\\
            Beim geschlossenen dagegen läuft es durch Gefäße in die Organe (\textbf{höherer Druck} möglich).\\

            \textbf{Vorteil}: Eine vollständig gerichtete Strömung der Körperflüssigkeiten und eine
            gerichtete Verbindung einzelner, in funktioneller Folge stehender Organe über den Blutstrom
            (z.B. Blutabfluss des Darms zur Leber).

        \item \textit{Was ist der Vorteil eines doppelten Kreislaufsystems?}\\

            Die Existenz zweier Blutkreisläufe (Körper- und Lungenkreislauf) hat folgende Vorteile:
            \begin{itemize}
                \item Der Druck kann in beiden Kreisläufen unterschiedlich sein.\\
                    $\rightarrow$ Im Lungenkreislauf ist er erheblich niedriger, sodass hier eine
                    geringere Wanddicke in der Bronchiolen und somit ein besserer Gasaustausch möglich ist.

                \item Bevor das Blut aus der linken Herzseite z.B. zum Gehirn gepumpt wird,
                    wird es in den Kapillaren der Lunge gefiltert und wirkt somit präventiv gegen
                    Blutgerinsel.
            \end{itemize}


        \item \textit{Welche Aufgabe haben Erythrocyten? Nennen Sie mindestens 2 besondere Anpassungen
            der Säuger-Erythrocyten.}\\

            Sie transportieren Sauerstoff.\\
            Es fehlen ihr ein Zellkern und Mitchondrien. Ausserdem sind sie dicht bepackt mit Hämoglobin.
    \end{enumerate}


    \subsection{Cytoskelett eukaryotischer Zellen}
    Aufgaben:
    \begin{enumerate}
        \item Stützfunktion
        \item Intrazelluläre Bewegungen (Mikrotubili+Motorproteine)
        \item Zelluläre Mobilität (Mikrovilli)
    \end{enumerate}
    Wichtige Bestandteile: Mikrofilamente, Mikrotubuli, Intermediärfilamente

    \subsubsection{Mikrofilamente}
    Aktinmonomere sind \underline{g}lobuläre Moleküle $=$ \textbf{G-Aktin}.\\
    $\rightarrow$ spontanes Zusammenlagern zu Ketten/\underline{F}ilamenten $=$ \textbf{F-Aktin}\\
    $\rightarrow$ 2 F-Aktin $\rightarrow$ 1 ineinandergewundenen Aktin-Spirale $=$ \textbf{Mikrofilamente}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=1.0\textwidth]{pics/zoologie/mikrofilamente.jpg}
            \caption{Mikrofilamente}
        \end{center}
    \end{figure}

    $\rightarrow$ Diese Mikrofilamente heften sich an Plasmamembran-Abschnitte und
    bilden in der tierischen Zelle ein \textbf{riesiges} Netzwerk für \textbf{Motorproteine}!

    \subsubsection{Motorprotein Myosin}
    Alle Myosin Isoformen besitzen:
    \begin{itemize}
        \item einen katalytisch aktiven \underline{Kopf}
        \item einen regulatorischen \underline{Hals}
        \item eine \underline{Schwanz}region.
    \end{itemize}
    Myosin 1 und 5 dienen vorwiegend dem intrazellulären Transport.\\
    Myosin 2 ist das \glqq Muskelmyosin\grqq.

    \subsubsection{Gleitfilamenttheorie}
    \label{sec:gleitfilamenttheorie}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/gleitfilament_theorie.png}
            \caption{Gleitfilamenttheorie}
        \end{center}
    \end{figure}

    \subsubsection{Dicke Myofilamente aus \glqq{Muskelmyosin}\grqq}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/myosin2.png}
            \caption{Myosin 2}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{itemize}
        \item sind aus Myosin 2 Molekülen aufgebaut
        \item viele Myosinmoleküle verbinden sich zu dicken Myosinfilamenten
        \item enthalten ca. 300 Myosin-Moleküle $\rightarrow$ \textbf{an jedem Ende 300 Myosinköpfe}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Dünne Myofilamente}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/duenne_filamente.png}
            \caption{D"unne Filamente}
        \end{center}
    \end{figure}
    sind aus mehreren Proteinen aufgebaut:
    \begin{enumerate}
        \item aus G-Aktin, das zwei umeinaner gewundene Ketten von F-Aktin bildet
        \item jede F-Aktinkette ist in regelmä"sigen Abständen mit \textbf{Troponin und Tropomyosin} besetzt
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Sarcomer}

    \underline{\colorbox{YellowGreen}{Ein Sarcomer ist die \textbf{kontraktile Grundeinheit} des Muskels!}}\\

    \underline{\colorbox{YellowGreen}{\textbf{Aufbau eines Skelettmuskels}}}
    \begin{itemize}
        \item Skelettmuskel besteht aus mehreren Muskelfaserbündeln
        \item Muskelfasern bestehen aus mehreren Myofibrillen
        \item Myofibrillen bestehen aus mehreren hintereinandergeschalteten Sarcomeren
    \end{itemize}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/zoologie/sarcomer.png}
            \caption{Sarocmer}
        \end{center}
    \end{figure}

    \underline{\colorbox{YellowGreen}{Aufbau eines Sarcomers:}}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Z-Scheibe}: Sarcomer erstreckt sich von Z-Scheibe zu Z-Scheibe
            ($=$ Ende eines jeden Sarcomers)
        \item 1 Dickes Myofilament wird von 6 dünnen Myofilamenten umgeben.
            (frei von dicken Myofilamenten)
        \item \textbf{M- Linie}: Bereich in der Mitte eines Sarcomers, hier keine Überlappung der Filamente
            (frei von dünnen Myofilamenten)
        \item \textbf{A-Bande}: Hier überlappen die Myosin und Aktinfilamente
        \item \textbf{I-Bande}: Zu beiden Sieten der Z-Scheibe, hier keine Überlappung der Filamente

    \end{itemize}

    \subsubsection{Muskelkontraktion}
    Die Kontraktion eines Muskels, wird durch das anziehen der Z-Scheiben zueinander bewirkt.\\

    Zum Verständnis dient die oben genannte \textit{Gleitfilamenttheorie} (\ref{sec:gleitfilamenttheorie}).
    \begin{enumerate}
        \item Im Ruhezustand (entspannter Muskel) ist das Myosinköpfchen an ATP gebunden und befindet sich
            in einem 45$^\circ$-Winkel zum Aktinfilament\footnote{genauer: Am Tropomyosinfaden am Aktinfilament}
            (dünnes Myofilament)
        \item Nervenimpuls von der motorischen Endplatte bewirkt Ausschüttung von Ca$^{2+}$
            $\rightarrow$ ATP am Myosinköpfchen spaltet Phosphatrest ab, wodruch das Myosinköpfchen
            von 45$^\circ$ auf 90$^\circ$ umklappt\\
            $\rightarrow$ Ca$^{2+}$ bindet am Troponin, welches nun eine Bindungsstelle fürs Myosin freigibt
        \item Myosin bindet an Aktin\\
            $\rightarrow$ Phosphatrest am Myosinköpfchen wird (zusammen mit ADP) freigesetzt\\
            $\rightarrow$ Dadurch setzt \textbf{Kraftschlag} ein: Das Myosinköpfchen kippt wieder auf
            45$^\circ$-Winkel zurück.\\
            $\rightarrow$ Beim Kraftschlag werden die Aktinfilamente (dünne Myofilamente) zur Sarcomermitte gezogen.
        \item Zyklus wird beendet: Neues ATP bindet wieder an Myosin.\\
            $\rightarrow$ Dadurch löst sich das Myosinköpfchen wieder vom Aktinfilament (\textbf{Ausgangszustand})
    \end{enumerate}


    $\rightarrow$ Das Energieaufwendige ist das Loslösen des Myosinköpfchens (unter ATP-Gebrauch!).\\

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/entspannung_kontraktion.png}
            \caption{Entpannung \& Kontraktion der Muskeln}
        \end{center}
    \end{figure}


    \textbox{Warum kommt es zur Totenstarre (Rigor mortis)?}{
        Der Körper wird steif nach dem Tod, weil er kein ATP mehr erzeugen kann.
    Die Myosinköpfe sind nicht mehr lösbar und somit verharren die Sacomere in ihren Stellungen.}

    ~\\

    \textbox{Erklären Sie die Rolle von Ca$^2+$, Troponin und Tropomyosin bei der Muskelkontraktion.}{
        Zuerst: Verstehen der Gleitfilamenttheorie und der Muskelkontraktion (siehe oben)!

        \begin{itemize}
            \item Im Ruhezustand ist die Ca$^{2+}$ Konzentration im Muskel sehr niedrig.
            \item Der \textbf{Tropomyosin-Troponin-Komplex} blockiert die Myosin-Bindungsstelle am Aktin.
                $\rightarrow$ Der Muskel ist entspannt.
            \item Anstieg der Ca$^{2+}$ Konzentration:\\
                $\rightarrow$ Ca$^2+$ bindet an Tropomyosin Troponin Komplex\\
                $\rightarrow$ Troponin gibt nun Bindungsstelle für Mysosinköpfchen frei
                (Zuvor von \textbf{Tropomyosin} blockiert)
            \item Rest der Muskelkontraktion läuft ab
        \end{itemize}

        Daraus folgt:
        \begin{itemize}
            \item Die Stärke der Muskelkontraktion hängt von der Ca$^{2+}$-Konzentration ab
            \item Die Dauer der Muskelkontraktion hängt von der Dauer der erhöhten Ca$^{2+}$-Konzentration ab
            \item Ist kein ATP vorhanden, bleibt die Myosin-Querbrücke bestehen (Totenstarre)
        \end{itemize}
    }

    \subsubsection{Neurogene Muskel}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/neurogene_muskel.png}
            \caption{Neurogene Muskel}
        \end{center}
    \end{figure}

    Die Verbindung zwischen Axon und Muskelfaser. An der Muskelfaser gabelt
    sich das \textbf{Motoraxon} in mehrere Äste auf, die in \textbf{präsynaptischen Endknöpfchen} enden.

    \subsubsection{Myogene Muskeln}
    \label{sec:herz}
    Herzmuskelzellen der Wirbeltiere depolarisieren spontan.
    \begin{enumerate}
        \item Der Sinusknoten wird depolarisiert, und die Depolarisation breitet sich rasch durch die internodale Bahn aus.
        \item Der AV Knoten verzögert das Signal. Die Depolarisation breitet sich über \textit{Gap Junctions}
            durch die Arterien aus und bewirkt eine Kontraktion der Arterien.
        \item Die Depolarisation breitet sich rasch durch das His-Bündel und die Purkinje Fasern aus
        \item Die Depolarisation breitet sich nach oben durch die Ventrikel aus und führt dazu,
            dass sich die Ventrikel kontrahieren.
    \end{enumerate}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/herz.png}
            \caption{Herzkontraktion}
        \end{center}
    \end{figure}

    \subsubsection{Glatte Muskulatur}
    \begin{itemize}
        \item Besitzen die gleichen kontraktilen Elemente wie die quergestreiften Muskeln
        \item Dünne und dicke Filamente sind nicht in Sarcomeren organisiert
        \item Ansammlung von Spindelförmigen Einzelzellen - diese sind
            untereinander durch \textbf{\textit{gap junctions}} verbunden
        \item Erfüllt wichtige Aufgaben z.B. bei der Atmung und im Verdauungstrakt
    \end{itemize}


    \subsubsection{Fragenkatalog}

    \begin{enumerate}
        \item \textit{Nennen Sie mindestens 3 wichtige Funktionen von Actin und Myosin in eukaryotischen Zellen.}\\

            Vesikeltransport innerhalb von Zellen: Motoproteine (Myosin) transportieren an Mikrotubuli
            die Vesikel durch die Zelle.\\

            Aktinfilamente sind in tierischen Zellen unterhalb der Membranausbuchtungen (Mikrovilli)\\

            Allgemein: Bilden das Cytoskelett.\\

            Wenn die Frage nicht explizit nach der Funktion \textbf{in} eukaryotischen
            \textbf{Zellen} wäre $\rightarrow$ Muskeln.
        \item \textit{Erklären Sie den (strukturellen) Unterschied zwischen quergestreifter und
            glatter Muskulatur und geben Sie jeweils Beispiele für ihr Vorkommen.}\\

            Im Gegensatz zur quergestreiften Muskulatur, die der regelmäßigen Anordnung der Myofibrillen
            ($=$ Aneinanderreihung von Sarcomeren) ihren Namen verdankt, existiert eine derartige Anordnung
            von Filamenten in der glatten Muskelzelle nicht.\\

            Die Einzelzellen der Glattenmuskulatur sind untereinander mit \textbf{Gap-Junctions} (elektr. Synapsen)
            verbunden.\\

            Glatte Muskulator: Peristaltik Magen und Darm, etc.\\
            Quergestreifte Muskulatur: Skelettmuskeln, Herz, etc.
        \item \textit{Wie kommt es ohne Innervierung zu einer rhythmischen Kontraktion des Herzens?}\\

            \textit{Innervierung: Versorgung eines Organs mit Nerven bzw
            Nervenreizen}\\

            (Fragestellung unklar! Daher Vermutung).\\

            Die Depolarisation des Herzens fängt im Sinusknoten
            eigenständig an, gelangt in den AV-Knoten und wird von
            dort über \textit{Gap Junctions} weitergeleitet.
            Nach fortschreitender Depolarisation kontrahieren die 
            Ventrikel.(siehe Ablauf des Herzschlags: ~\ref{sec:herz})
    \end{enumerate}


    \newpage
    \begin{center}
        \underline{Mitschrift vom 09.12.2013}
    \end{center}
    \subsection{Osmoregulation und Exkretion}
    \subsubsection{Osmose}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/osmose.png}
            \caption{Osmose}
        \end{center}
    \end{figure}
    Osmose wird in den Naturwissenschaften der gerichtete Fluss von molekularen Teilchen
    durch eine selektiv- oder semipermeable Trennschicht bezeichnet. \\

    Das Wasser hat die Tendenz sich an gelöste Stoffe (z.B. NaCl) zu binden.
    Osmose wirkt in Richtung eines Konzentrationsaugleiches der freien Wassermoleküle.\\
    Da das Wasser sich an z.B. NaCl bindet, gibt es weniger freie Wassermoleküle. Dies wird versucht auszugleichen.

    \paragraph{Osmose im zellulären Kontext}
    Die osmotische Umgebung sorgt dafür, dass in den Zellen und au"serhalb das richtige Gleichgewicht an Wasser ist.
    Die Zelle würde bei einem Ungleichgewicht lysieren oder schrumpfen.
    \begin{itemize}
        \item isoton: Bezugsmedium mit gleichem osmotischen Druck
        \item hyperton: Bezugsmedium mit höherem osmotischen Druck (zieht Wasser)
        \item hypoton: Bezugmedium mit niedrigerem osmotischen Druck
    \end{itemize}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.7]{pics/zoologie/osmose_kontext.png}
            \caption{Osmose Kontext}
        \end{center}
    \end{figure}

    \textbf{In Pflanzen ist ein hypotoner Zustand wünschenswert (s.o). Ansonsten welkt Pflanze}.\\

    Mit welchen Mechanismen kann man auf die osmotische Umgebung Einfluss nehmen?

    \begin{itemize}
        \item \underline{Passiver Transport:}\\
            Erfolgt durch Diffusion entlang des Konzentrationgradienten
        \item \underline{Erleichterte Diffusion:}\\
            Erfolgt entlang des Konzentrationgradienten. Proteine
            ermöglichen die Passage der Biomembran
            \begin{itemize}
                \item \underline{Ionenkanäle:}\\
                    Proteinkomplexe bilden wassergefüllte Poren, durch die
                    Ionen durchtreten können.
                \item \underline{Carrier:}\\
                    Transportproteine mit Bindestelle zu bestimmten
                    Substraten.
            \end{itemize}
        \item \underline{Aktiver Transport:}\\
            erfolgt auch \textbf{gegen den Konzentrationsgradienten}. Proteinkomplex
            wird unter ATP-Verbrauch modifiziert und nimmt durch
            Konformationsänderung wieder eine energetisch günstigere Form an.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Osmoregulation: Wasser und Ionenmanagment}
    Problem des Gesamtorganismus:\\
    Auch wenn zelluläre Prozesse die osmotischen Verhältnisse regulieren,
    stehen sie immer mit dem umgebenden Medien in Verbindung.\\
    $\rightarrow$ Nur ein verschieben des Problems!\\

    Letztendlich muss der Gesamtorganimus mit dem osmotischen Verhältnissen der Umgebung in Beziehung setzen.

    \paragraph{Strategien für Osmoregulation:}
    \underline{Osmokonformität}: Anpassen der eigenen Osmolarität. Zelluläre
    Prozesse müssen sich auf osmotische Umwelt anpassen.
    \begin{itemize}
        \item euryosmotisch: Nur gering anpassbarer Organismus
        \item sternosmotisch: gr"o"ser anpassbarer Organismus
    \end{itemize}

    \underline{Osmoregulierer}:
    Trotz schwankender Au"senosmolarität bleibt eigene Osmolarität gleich.
    Entweder \textbf{hyper-} oder \textbf{hypoosmotisch}.

    \paragraph{Osmoregulation bei Knochenfisch}
    Knochenfisch (Salzwasserfisch) ist hypoosmotisch.\\
    $\rightarrow$ Es droht Wasserentzug (Dehydrierung)\\
    $\rightarrow$ Es droht Versalzung (Ionenkonzentration der Umgebung)\\

    Problemzonen:
    \begin{itemize}
        \item {Kiemen $\rightarrow$  Wasserentzug\\
                Entgegenwirkung durch aktive Aufnahme des Salzwassers und
                Nahrung.  Möglichst wenig Wasserverlust durch isotonischen
                Urin.\\
                Fisch nimmt allerdings zuviel Ionen auf. Funktion der
                Chloridzellen ermöglicht Verlust von Ionen. An den Kiemen
            findet aktive Salzsekretion statt.}
    \end{itemize}

    \paragraph{Osmoregulation bei Süßwasserfisch}
    $\rightarrow$ Es droht Aufschwemmen durch Wasser (unkontrollierte Aufnahme von Wasser)\\
    $\rightarrow$ Es droht Ionenverlust \\

    Problemzonen: 
    \begin{itemize}
        \item {Kiemen $\rightarrow$  Wasseraufnahme\\
                Fisch trinkt nicht, da genug Wasser aufgenohmen wird. Der Urin ist stark
            hypoosmotisch - versuchen genug Wasser loszuwerden. An den Kiemen findet eine aktive Salzresorbtion statt.}
    \end{itemize}
    $\rightarrow$ Verhaltensanpassungen notwendig um mit osmotischen Druck umzugehen.

    \paragraph{Osmoregulation bei Seevögel}
    Tiere am Land neigen besonders zu Wasserverlust durch Verdunstung.\\
    \underline{Beispiel Albatros:}
    \begin{itemize}
        \item Nahrung besteht aus Tintenfischen, Fischen \& Krebsen
        \item Permanent auf See lebend (Ausnahme Nisten und Zucht der Jungen)
    \end{itemize}
    $\rightarrow$ Potenzielle Versalzung!\\
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/vogel_druesse.png}
            \caption{Vogeldr"u"se}
        \end{center}
    \end{figure}
    Osmoregulation durch Nasensekret!\\
    Nasensekret ist extrem salzig. Durch Gegenstromprinzip im Dr"u"senepithel kann über gro"se Länge
    Salz verloren werden.\\
    $\rightarrow$ Minimierung von Wasserverlust als positiven Nebeneffekt,
    da weniger Sekret produziert werden muss.

    \subsubsection{Stickstoffexkretion}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.7]{pics/zoologie/exkretion.png}
            \caption{Exkretion der Lebewesen}
        \end{center}
    \end{figure}

    Die meisten Proteine sowie Nucleinsäuren haben viele Aminogruppen.
    Zellstoffwechsel spalten Aminogruppen in Form von Stickstoffverbindungen ab.\\

    \underline{Ammoniak} als Exkretionsprodukt:\\
    Ammoniak ist hochtoxisch! Es ist wasserlöslich, membrangängig und kann aus Zellen diffundieren.\\

    $\rightarrow$ Ammoniak ist nur akzeptabel wenn es wenig anfällt bzw. schnell entsorgt werden kann.
    \begin{itemize}
        \item wasserlebende Tiere
        \item kleine dünne Tiere (kurze Diffusionswege)
        \item schnell, stark verdünnt in Wasser freisetzen
    \end{itemize}

    \underline{Harnstoff} als Exkretionsprodukt:\\
    Harnstoff ist wenig toxisch, kann dadurch besser als konzentrierter Urin ausgeschieden werden - spart Wasser!

    \begin{itemize}
        \item Herstellung (Leber) kostet viel Energie
        \item Säuger
        \item Amphibien
        \item Knochenfische (wenn Wasser gespart werden muss)
        \item Knorpelfische (Haie, Rochen) benutzen Harnstoff als Osmolyt, um isoosmotisch mit dem Meerwasser zu bleiben
    \end{itemize}

    \underline{Harnsäure} als Exkretionsprodukt:\\
    Harnssäure ist ebenfalls wenig toxisch, beinahe wasserunlösslich - spart extrem viel Wasser.

    \begin{itemize}
        \item Herstellung kostet am meisten Energie!
        \item wird halbfest ausgeschieden
        \item Reptilien, Vögel, Insekten
    \end{itemize}

    \subsubsection{Exkretionssysteme der Wirbeltiere}
    \paragraph{Aufbau und Funktion der Niere}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.6]{pics/zoologie/niere.png}
            \caption{Niere}
        \end{center}
    \end{figure}
    \begin{itemize}
        \item Nieren sind paarig angelegt und werden von gr"o"sen Blutgef"a"sen versorgt
        \item funktionale Einheit der Niere ist das sog. Nephron, ein
            Nierenkanal, der in der Nierenrinde mit der Bildung des \textbf{Ultrafiltrats} beginnt
            und nach schleifenförmigen Absteig in das Nierenmark sich mit anderen Nephronen
            zu Sammelrohren vereinigt
        \item die Sammelrohre fließen im innengelegenen Nierenbecken zum
            Harnleiter zusammen, der den Urin zur Blase weiterleitet
    \end{itemize}
    \paragraph{Bildung des Ultrafiltrats im Glomerus}
    \begin{itemize}
        \item Blut strömt in ein aterielles Gef"a"sknäul ein, das von der sog.
            Boxman-Kapsel umgeben wird
        \item der \textbf{Blutdruck} presst Teile des Blutplasmas durch
            die Wände des Gefäßknäuls
    \end{itemize}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.8]{pics/zoologie/ultrafiltrat.png}
            \caption{Ultrafiltrat}
        \end{center}
    \end{figure}

    \paragraph{Funktionelle Gliederung des Nephrons}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=1.0\textwidth]{pics/zoologie/henle.png}
            \caption{Nephron}
        \end{center}
    \end{figure}


    \begin{enumerate}
        \item {Proximaler Tubulus:\\
            Resorbtion von Salzen und Nährstoffen}
        \item {absteigende Henle Schleife:\\
            Wasser wird passiv resorbiert, der Urin konzentriert sich. Wasserdurchlässig!}
        \item {aufsteigende Henle Schleife:\\
                Epithel enthält keine Aquaporine, Wasser kann nicht nachströmen. NaCl
            wird aktiv resorbiert $\rightarrow$ Osmolarität}
        \item {distaler Tubulus:\\
            Weitere aktive Resorbtion von NaCl.}
        \item {Sammelrohr:\\
                erneuter Abstieg in die Markzone vollendet die Aufkonzentration, Harnstoff wird so stark konzentriert, dass er austritt und zum
            osmotischen Mileue der Markzone beiträgt.}
    \end{enumerate}

    Je länger die Henlesche Schleife, desto mehr Wasser kann resorbiert werden. D.h. je länger
    die Schleife, desto weniger Wasser wird durch Urin abgegeben! Spezialisten (z.B.Wüstenrennmäuse) können daher
    nur mit dem Wassergehalt ihrer festen Nahrung überleben.


    \subsubsection{Fragenkatalog}

    \begin{enumerate}
        \item \textit{Welche Gefahr besteht für eine Säugerzelle, wenn sie sich lange
                in einem stark hypotonen Medium befindet? Durch welche
                zellulären Mechanismen könnte diesem Problem entgegen gewirkt
            werden? (3P)}\\

           Die Zelle schrumpft.\\
           Um dagegen zu wirken muss \textbf{gegen} das Konzentrationsgefälle
           H$_2$O in die Zelle gepumpt werden. Das geschieht über
           aktiven Transport und unter ATP Verbrauch.
        \item \textit{Erklären Sie den Begriff \glqq erleichterte Diffusion\grqq ~an
                Biomembranen und grenzen Sie ihn gegen den Fall einer
            \glqq normalen\grqq ~Diffusion ab! (3P)}\\

            Läuft entlang des Konzentrationsgradienten. Proteine
            ermöglichen die Passage der Biomembran. Möglichkeiten sind
            Ionenkanäle oder Carrier.\\
        \item \textit{Welches osmotische Problem haben Vögel, die lange Zeit bzw.
                fast ausschließlich auf dem offenen Meer leben (Beispiel
                Albatrosse, Gattung Diomedea)? Durch welche Anpassung wirken
            sie diesem Problem entgegen? (2P)}\\

            Es droht Versalzung und Dehydrierung. Deswegen wird
            über das Nasensekret eine hochkonzentrierte und wasserarme
            Salzlösung ausgeschieden. Der Urin der \glqq Wasservögel\grqq~ hat sehr wenig Wasser. Die sogenannte \textbf{Harnsäure} wird
            mit viel Energie hergestellt.\\
        \item \textit{Gegenüber Ammoniak als Exkretionsprodukt bieten bei der
                Stickstoffausscheidung Harnstoff und Harnsäure zwei wichtige
            Vorteile. Welche Vorteile sind das? (2P)}\\

            Sie sind weniger toxisch und sparen Wasser.

        \item \textit{Bei der Niere kommt es durch eine sogenannte Ultrafiltration zur
                Bildung des Primärharns. Wie heißt die dafür entscheidende
                Struktur innerhalb der Niere? Nennen sie zusätzlich einen
            Bestandteil des zellulären Filters. (2P)}\\

            Das Ultrafiltrat wird im \textbf{Glomerus} gebildet.
            Zum zellulären Filter gehört die \textbf{Basalmembran}.

        \item \textit{Bei verschiedenen Tierstämmen wird der Primärharn durch einen
                Ultrafiltrationsprozess gebildet. Nennen sie ein Beispiel für einen
                solchen Prozess (Name des Exkretionsorgans). Wie entsteht dabei
            der notwendige Druck für den Filtrationsprozess? (3P)}\\

            Das Exkretionsorgan ist die Niere.

        \item \textit{Innerhalb der Niere sorgt besonders die sog. Henlesche Schleife
                für die Aufkonzentration des Urins. Welche Rolle spielt dabei der
            Konzentrationsgradient des Harnstoffs innerhalb der Niere? (3 P)}\\
            Siehe unten.

        \item \textit{Wodurch unterscheidet sich in der Niere der sog. absteigende Ast
                der "Henleschen Schleife" von dem aufsteigenden Ast? Welchen
            funktionellen Nutzen hat dieser Unterschied? (4P)}\\
            Beim aufsteigenden (wasserundurchlässigen) Ast der Henleschleife wird NaCl aus
            dem Urin (aktiv) gepumpt. Dadurch entsteht ein Konzentrationsgradient.
            Durch diese entstehende Osmolarität wird Wasser aus dem
            dünnen absteigenden Ast resorbiert. Durch den Konzentrationsgradienten lässt sich also aus dem Urin Wasser entziehen (konzentrieren).

        \item \textit{Die osmotische Umgebung von Süß- und Salzwasserfischen
                unterscheidet sich erheblich voneinander. Welcher
                Verhaltensunterschied trägt zur Bewältigung der verschiedenen
            osmoregulatorischen Aufgaben bei? (3P)}\\

            Süßwasserfisch: Drohen zu entsalzen. Nehmen Wasser nur durch
            Nahrung auf (\glqq trinken\grqq~ kein Wasser). Geben viel
            Wasser durch Urin ab (hypoosmotisch).

            Salzwasserfisch: Trinken Salzwasser und nehmen es durch
            Nahrung auf. Betreiben aktive Salzresorption und haben
            hyperosmotischen Urin.

        \item \textit{Welche Vorausetzungen müssen gegeben sein, damit ein
                Organismus Ammoniak als Hauptprodukt bei der
            Stickstoffexkretion abgeben kann? Begründen Sie kurz (3P).}\\

            Ammoniak ist nur akzeptabel wenn wenig anfällt bzw. schnell
            entsorgt werden kann.\\
            Kommt vor bei wasserlebenden Tieren, die kurze Diffusionswege haben und wo sich toxisches Ammoniak schnell verdünnt in Umgebung.
    \end{enumerate}
